---
sidebar_position: 2
description: 了解等差数列与等比数列．
---

# 等差数列与等比数列

## 等差数列基础

### 等差数列基本概念

如果一个数列从第二项起，每一项与前一项的差都为一个常数 $d$（difference），则将这个数列称作 **等差数列**，$d$ 称作该数列的 **公差**．

即对于等差数列 $a$，有

$$
D(a)_n = \begin{cases}
a_1, & n = 1 \\
d, & n \ge 2
\end{cases}
$$

对 $D(a)$ 做前缀和可得

$$
a_n = a_1 + (n - 1)d
$$

很明显，确定 $a_1$ 和 $d$ 后，等差数列确定，而只确定其中之一则无法确定等差数列．

对于长度为 $3$ 的等差数列 $a, b, c$，称 $b$ 是 $a$ 和 $c$ 的 **等差中项**．等差中项等价于算术平均值，即

$$
b = \dfrac{a + c}2
$$

或

$$
2b = a + c
$$

可以由 $b - a = c - b$ 简单变形推出．

等差数列的英文是 Arithmetic Progression，简称 AP．Arithmetic 意为「算术的」，正与这里的「算术平均值」对应．

### 有限长度等差数列

这一节讲一个条件处理策略：如果题目给定条件「$a_1, a_2, \ldots, a_k$ 为等差数列」，我们可以将它 **等价** 地转化为：

$$
\begin{aligned}
a_1 + a_3 &= 2a_2 \\
a_2 + a_4 &= 2a_3 \\
& \cdots \\
a_{k - 2} + a_k &= 2a_{k - 1}
\end{aligned}
$$

共 $k - 2$ 个等式．

也即，题目但凡涉及到 **有限个数** 构成 **有限长度的等差数列**，设长度为 $k$，转成 $k - 2$ 个等式在绝大多数情况下是最简单的．

:::info 例题 1

已知 $a$，$b$，$c$ 成等差数列，证明 $a^2 - bc$，$b^2 - ac$，$c^2 - ab$ 成等差数列．

:::

:::tip 例题 1 解答

条件等价于 $a + c = 2b$．

结论等价于 $a^2 - bc + c^2 - ab = 2(b^2 - ac)$．现在开始证明．

证明等式成立，可以将左侧减去右侧然后证明结果为 $0$．

$$
\begin{aligned}
& \phantom{=} (a^2 - bc) + (c^2 - ab) - 2(b^2 - ac) \\
& = a^2 + c^2 - 2b^2 - bc - ab + 2ac \\
& = (a + c)^2 - b(a + c) - 2b^2 \\
& = (2b)^2 - 2b^2 - 2b^2 \\
& = 0
\end{aligned}
$$

:::

### 等差数列的性质

下设 $a$ 为等差数列．

#### 等差数列性质一

$$
a_n - a_m = (n - m)d
$$

该性质可以直接由通项公式展开推出．上面的变形式

$$
a_n = a_m + (n - m)d
$$

可以用来 **已知等差数列的任意一项与公差，求任一另外项**．

另外一个变形

$$
d = \dfrac{a_n - a_m}{n - m}
$$

可以用来 **已知任意两项求公差**．

#### 等差数列性质二（下标守恒定律）

定义等差数列的若干项相加、相减（可以带系数，不能带次数）形成的式子为「**等差加减式**」，如

$$
a_3 + a_4 + a_5
$$

$$
2a_9 - a_{10}
$$

$$
a_5 - a_6 + a_7 - a_8 + a_9
$$

对于「等差加减式」，我们定义两个属性：

- **系数和**：即所有 $a$ 的 **系数** 之和．上面三个式子的系数和分别为 $3$，$1$，$1$．
- **下标和**：即所有 $a$ 的 **下标与系数的积** 之和．上面三个式子的下标和为 $12$，$8$，$7$．

结论：**对于两个「等差加减式」，如果它们的系数和与下标和均分别相同，则结果一定相同**．笔者将这个结论称作 **下标守恒定律**．

比如我们有

$$
a_3 + a_4 + a_5 = 3a_4
$$

两边系数和均为 $3$，下标和均为 $12$．

$$
2a_9 - a_{10} = a_8
$$

两边系数和均为 $1$，下标和均为 $8$．

$$
a_5 - a_6 + a_7 - a_8 + a_9 = a_7
$$

两边系数和均为 $1$，下标和均为 $7$．

::::danger 下标守恒定律的误用

$$
a_7 = a_3 + a_4
$$

:::note 错因

下标守恒定律必须保证两边系数和相同，上面的左边为 $1$，右边为 $2$，因此不一定成立．

:::

::::

证明：

$$
\begin{aligned}
& \phantom = c_1a_{x_1} + c_2a_{x_2} + \cdots + c_ka_{x_k} \\
& = c_1(a_1 + (x_1 - 1)d) + c_2(a_1 + (x_2 - 1)d) + \cdots + c_k(a_1 + (x_k - 1)d) \\
& = (c_1 + c_2 + \cdots + c_k)a_1 + (c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_kx_k - (c_1 + c_2 + \cdots + c_k))d
\end{aligned}
$$

系数和 $c_1 + c_2 + \cdots + c_k$ 与下标和 $c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_kx_k$ 确定时，结果确定．

### 等差数列前缀和

$$
\begin{aligned}
2S_n &= (a_1 + a_n) + (a_2 + a_{n - 1}) + \cdots + (a_{n - 1} + a_2) + (a_n + a_1) \\
&= n(a_n + a_1)
\end{aligned}
$$

第二个等号是根据下标守恒定律，每组括号内的系数和为 $2$，下标和为 $n + 1$，因此结果相同．

于是

$$
S_n = \dfrac{n(a_1 + a_n)}2
$$

将 $a_n$ 展开，可得

$$
S_n = na_1 + \dfrac{n(n - 1)}2 d
$$

上式也可以参考下标守恒定律的证明来理解记忆．该式为已知 $a_1$ 与 $d$ 求 $S$ 通项公式的基本公式．

特别地，$n$ 为奇数时，根据下标守恒定律有

$$
a_1 + a_n = 2a_{\frac{n + 1} 2}
$$

此时 $S_n = na_{\frac {n + 1} 2}$．

## 等差数列题型

### 等差数列信息求解（万能方法）

基本策略：通过将未知量转为 $a_1$ 和 $d$ 的式子，将条件转为若干 $a_1$ 和 $d$ 构成的二元方程组，然后解方程组．

:::info 例题 2.1.1

等差数列 $a$，已知 $a_6 = 9$，$a_3 = 3a_2$，求 $a_1$ 的值．

:::

考虑将所有的 $a_n$ 等价转化为 $a_1 + (n - 1)d$．

:::tip 例题 2.1.1 解答

$$
\begin{cases}
a_1 + 5d = 9 \\
a_1 + 2d = 3(a_1 + d)
\end{cases} \iff
\begin{cases}
a_1 = -1 \\
d = 2
\end{cases}
$$

:::

:::info 例题 2.1.2

设 $a$ 为等差数列，$S_n$ 为前 $n$ 项和，若 $S_6 = 8S_3$，$a_3 - a_5 = 8$，求 $a_{20}$ 的值．

:::

全部转化为 $a_1$ 和 $d$ 暴力计算即可．

:::tip 例题 2.1.2 解答

$$
\begin{cases}
6a_1 + 15d = 8(3a_1 + 3d) \\
-2d = 8
\end{cases} \iff
\begin{cases}
a_1 = 2 \\
d = -4
\end{cases} \implies
a_{20} = -74
$$

这里 $a_3 - a_5 = -2d$ 小用了一下等差数列性质一．

:::

### 等差数列信息求解（简化计算）

有时也要善用等差数列的性质（尤其是下标守恒定律），等价转化条件．

:::info 例题 2.2.1

等差数列 $a$，已知 $a_2 + a_5 + a_8 + a_{11} = 48$，求 $a_6 + a_7$ 的值．

:::

:::tip 例题 2.2.1 解答

$a_2 + a_5 + a_8 + a_{11}$ 的系数和为 $4$，下标和为 $26$．可以转为 $2(a_6 + a_7)$．

因此 $2(a_6 + a_7) = 48 \iff a_6 + a_7 = 24$．

:::

:::info 例题 2.2.2

在等差数列 $a$ 中，$a_9 = \dfrac 1 2 a_{12} + 3$，求 $S_{11}$．

:::

:::tip 例题 2.2.2 解答

所求 $S_{11} = 11a_6$，只需求 $a_6$．

根据下标守恒定律，有

$$
a_9 - \dfrac 1 2 a_{12} = \dfrac 1 2 a_6
$$

因此 $a_6 = 6$，$S_{11} = 66$．

:::

### 等差数列的判断与证明

只需证明 $a_{n + 1} - a_n$ 对任意 $n \in \N^\ast$ 为常数即可．证明 $a_n - a_{n - 1}$ 对任意 $n \ge 2, \quad n \in \N^\ast$ 成立也可，看条件给出的是 $a_n$ 与 $a_{n + 1}$ 的关系还是 $a_n$ 与 $a_{n - 1}$ 的关系，灵活选择．

:::info 例题 2.3.1

已知数列 $a$ 满足 $a_1 = 4$，$a_{n + 1} = \dfrac{a_n}{a_n + 1}$，求证：$\left\{\dfrac 1 {a_n} \right\}$ 是等差数列．

:::

:::tip 例题 2.3.1 解答

只需证

$$
\dfrac 1 {a_{n + 1}} - \dfrac 1 {a_n} = \text{const.}, \quad n \in \N^\ast
$$

而

$$
\dfrac 1 {a_{n + 1}} - \dfrac 1 {a_n} = \dfrac{a_n + 1}{a_n} - \dfrac 1 {a_n} = \dfrac{a_n}{a_n} = 1
$$

证毕．

:::

:::info 例题 2.3.2

已知数列 $a$ 满足 $a_1 = 1$，$n(a_{n + 1} - a_n) = a_n + n^2 + n, \quad n \in \N^\ast$，求证：$\left\{\dfrac {a_n} n \right\}$ 是等差数列．

:::

:::tip 例题 2.3.2 解答

只需证

$$
\dfrac{a_{n + 1}}{n + 1} - \dfrac {a_n} n = \text{const.}, \quad n \in \N^\ast
$$

对条件变形：

$$
\begin{aligned}
n(a_{n + 1} - a_n) &= a_n + n^2 + n \\
na_{n + 1} &= (n + 1)a_n + n(n + 1) \\[1ex]
\dfrac{a_{n + 1}}{n + 1} &= \dfrac{a_n}n + 1 \\[1em]
\dfrac{a_{n + 1}}{n + 1} - \dfrac{a_n}n &= 1
\end{aligned}
$$

证毕．

:::

## 等比数列基础

### 等比数列基本概念

如果一个数列从第二项起，每一项与前一项的比都为一个常数 $q$（quotient），则将这个数列称作 **等比数列**，$q$ 称作该数列的 **公比**．

根据定义可以得知：

- 一个等比数列中，每一项都不为 $0$．
- $q \ne 0$．

对于等比数列 $a$，有

$$
R(a)_n = \begin{cases}
a_1, & n = 1 \\
q, & n \ge 2
\end{cases}
$$

对 $R(a)$ 做前缀积可得

$$
a_n = a_1 q^{n - 1}
$$

确定 $a_1$ 和 $q$ 后，等比数列确定，而只确定其中之一则无法确定等比数列．

对于长度为 $3$ 的等比数列 $a, b, c$，称 $b$ 是 $a$ 和 $c$ 的 **等比中项**．这等价于

$$
\dfrac b a = \dfrac c b
$$

又等价于

$$
\begin{cases}
b^2 = ac \\
abc \ne 0
\end{cases}
$$

**单向推出而不等价于** $b^2 = ac$．

也就是说，$b$ 是 $a$ 和 $c$ 的等比中项可以推出 $b^2 = ac$，但反过来，知道 $b^2 = ac$ 还不足以推出 $b$ 是 $a$ 和 $c$ 的等比中项，必须再加条件 $abc \ne 0$．这是与等差中项不同的地方．

还有一个明显不同的地方是：对于任意 $a$ 和 $c$，其一定恰存在一个等差中项 $b$；但对于等比数列：

- 如果 $ac > 0$，$a$ 与 $c$ 存在两个等比中项 $b = \pm \sqrt{ac}$．
- 如果 $ac < 0$，$a$ 与 $c$ 不存在等比中项．

如 $1$ 和 $9$ 的等比中项为 $\pm 3$，$3$ 和 $-3$ 都可以作为 $1$ 和 $9$ 的等比中项；而 $1$ 和 $-9$ 不存在等比中项．

等比数列的英文是 Geometric Progression，简称 GP．Geometric 意为「几何的」，正与这里 $b = \pm\sqrt{ac}$ 的「几何平均值」（采正值）对应．

### 有限长度等比数列

如果题目给定条件「$a_1, a_2, \ldots, a_k$ 为等比数列」，我们可以将它 **等价** 地转化为：

$$
\begin{aligned}
{a_2}^2 &= a_1a_3 \\
{a_3}^2 &= a_2a_4 \\
& \cdots \\
{a_{k - 1}}^2 &= a_{k - 2}a_k \\
a_1a_2\cdots a_k & \ne 0
\end{aligned}
$$

共 $k - 2$ 个等式和 $1$ 个不等式（也可以理解为 $k$ 个不等于 $0$ 的不等式）．

:::info 例题 3

已知 $a$，$b$，$c$ 成等比数列，证明 $a^2$，$a^2 + b^2$，$(a + c)^2$ 成等差数列．

:::

:::tip 例题 3 解答

条件等价于 $b^2 = ac$ 且 $abc \ne 0$．

结论等价于 $(a^2 + b^2)^2 = a^2(a+c)^2$ 且 $a^2(a^2 + b^2)(a + c)^2 \ne 0$．

先证明后边这个不等式（不要忘证了）．因为 $a \ne 0$，$b \ne 0$，$c \ne 0$，所以 $a^2 \ne 0$，$a^2 + b^2 \ne 0$．

由于 $b$ 存在，因此 $ac > 0$，$a + c \ne 0$，$(a + c)^2 \ne 0$．不等式证毕．

再证明前面这个等式．$(a^2 + b^2)^2 = (a^2 + ac)^2 = a^2(a + c)^2$．等式证毕．

:::

### 等比数列的性质

下设 $a$ 为等比数列．

#### 等比数列性质零

这是一个排除解的小技巧，基于等比数列较为基本的性质，因此列在这里．

- $q > 0$ 时，数列 **恒负** 或 **恒正**．
- $q < 0$ 时，数列 **正负邻项交替**．
- 无论如何，数列中 **下标奇偶性相同** 的项，**正负性相同**．

利用这个性质，我们可以及时排除正负性错误的解．比如已知 $a_3 = 5$，则 $a_5$ 不可能是负数．如果解出 $a_5 = 2$ 或 $a_5 = -1$，就可以直接排除后者了．

#### 等比数列性质一

$$
\dfrac{a_n}{a_m} = q^{n - m}
$$

该式可以用来 **已知任意两项求公比**．其变形

$$
a_n = a_m q^{n - m}
$$

可以用来 **已知等比数列的任意一项与公比，求任一另外项**．

#### 等比数列性质二（下标守恒定律）

定义等比数列的若干项相乘、相除（可以带次数，不能带系数）形成的式子为「**等比乘除式**」.

定义「等比乘除式」两个属性：

- **次数和**：即所有 $a$ 的 **次数** 之和．
- **下标和**：即所有 $a$ 的 **下标与次数的积** 之和．

如 $\dfrac{{a_9}^2}{a_{10}}$ 的次数和为 $2 - 1 = 1$，下标和为 $9 \times 2 + 10 \times (-1) = 8$．

结论：**对于两个「等比乘除式」，如果它们的次数和与下标和均分别相同，则结果一定相同**．这就是等比数列的 **下标守恒定律**．

证明：

$$
\begin{aligned}
& \phantom = {a_{x_1}}^{p_1}{a_{x_2}}^{p_2}\cdots{a_{x_k}}^{p_k} \\
& = \left(a_1q^{{x_1} - 1}\right)^{p_1}\left(a_1q^{{x_2} - 1}\right)^{p_2}\cdots\left(a_1q^{{x_k} - 1}\right)^{p_k} \\
& = {a_1}^{p_1 + p_2 + \cdots + p_k} q^{p_1x_1 + p_2x_2 + \cdots + p_kx_k - (p_1 + p_2 + \cdots + p_k)}
\end{aligned}
$$

次数和 $p_1 + p_2 + \cdots + p_k$ 与下标和 $p_1x_1 + p_2x_2 + \cdots + p_kx_k$ 确定时，结果确定．

其实「等比乘除式」也可以带系数，此时两个「等比乘除式」的系数还要相同．不过这个只跟等号两边相同系数约分有关，跟等比数列本身没有关系．

#### 等比数列性质三

引理：

$$
\dfrac a c = \dfrac b d = t \implies a + b = t(c + d) \stackrel{c + d \ne 0}\implies \dfrac{a + b}{c + d} = t
$$

因此对于等比数列 $a$，有

$$
\dfrac{c_1 a_{x_1 + t} + c_2 a_{x_2 + t} + \cdots + c_k a_{x_k + t}}{c_1 a_{x_1} + c_2 a_{x_2} + \cdots + c_k a_{x_k}} = q^t, \quad c_1 a_{x_1} + c_2 a_{x_2} + \cdots + c_k a_{x_k} \ne 0
$$

这是因为

$$
\dfrac{c_i a_{x_i + t}}{c_i a_{x_i}} = q^t
$$

使用引理即可得到上式（大题证明上式，更方便的做法是将分子提出一个 $q^t$ 出来，然后约分）．

**这个性质可以用来化简一些式子**，如已知 $\dfrac{a_9 - a_7}{a_5 - a_3} = 1$，其等价于 $q^4 = 1$ 且 $a_5 - a_3 \ne 0$，后面这个不等式又能进一步推出 $q \ne 1$，因此 $q = -1$．

更进一步，对于任意 $k$，我们写出数列

$$
a_1 + a_2 + \cdots + a_k, a_{k + 1} + a_{k + 2} + \cdots + a_{2k}, a_{2k + 1} + a_{2k + 2} + \cdots + a_{3k}, \ldots
$$

**如果这个新数列的每一项均不为** $0$，那么根据上面的性质，每一项与前一项的比值均为 $q^k$，因此这就是一个等比数列．

该数列每一项都是 $a$ 的一个长度为 $k$ 的区间和．根据区间和为两个前缀和的差，我们还可以写成

$$
S_k, S_{2k} - S_k, S_{3k} - S_{2k}, \ldots
$$

为公比为 $q^k$ 的等比数列（如果每一项均不为 $0$）．

结论：只要 $q \ne -1$，数列中的任意区间和就不会为 $0$，上面的数列就一定能构成合法等比数列．在下一节给出证明．

### 等比数列前缀和

对于等比数列 $a$，有

$$
\begin{matrix}

S_n  & = & a_1 & + & a_1q & + & a_1q^2 & + & \cdots & + & a_1q^{n - 1} &   & \\
qS_n & = &     &   & a_1q & + & a_1q^2 & + & \cdots & + & a_1q^{n - 1} & + & a_1q^n
\end{matrix}
$$

下减上得

$$
(q - 1)S_n = a_1q^n - a_1
$$

当 $q \ne 1$ 时，上式可整理得

$$
S_n = \dfrac{a_1(q^n - 1)}{q - 1}
$$

当 $q = 1$ 时，显然 $S_n = na_1$．

因此

$$
S_n = \begin{cases}
na_1, & q = 1 \\[1ex]
\dfrac{a_1(q^n - 1)}{q - 1}, & q \ne 1
\end{cases}
$$

这就是等比数列的前缀和公式，注意要分两种情况，且两种情况不能合并．因此，使用前缀和公式前一般必须讨论 $q = 1$．

任意正整数 $n$ 和正整数 $m$，如果 $q^m - 1 \ne 0$，则

$$
\dfrac{S_n}{S_m} = \dfrac{q^n - 1}{q^m - 1}
$$

即两个前缀和的比只与 $q$ 有关，与 $a_1$ 无关．使用此式时，如果 $m$ 为偶数，除讨论 $q = 1$ 外还应讨论 $q = -1$．

特别地，当 $n = 2m$ 时，

$$
\dfrac{S_n}{S_m} = \dfrac{q^{2m} - 1}{q^m - 1} = \dfrac{(q^m + 1)(q^m - 1)}{q^m - 1} = q^m + 1
$$

也可以理解为（运用等比数列性质三）：

$$
\dfrac{S_n}{S_m} = 1 + \dfrac{S_{2m} - S_m}{S_m} = 1 + q^m
$$

:::note 补丁小结论

$q$ 为非零参数，$n$ 为未知元的方程 $q^n = 1, \quad n \in \N^\ast$：

- 当 $q = 1$ 时，任意 $n$ 均为解．
- 当 $q = -1$ 时，有且仅有正偶数 $n$ 为解．
- 否则，方程无解．

前两条证明是容易的．第三条的证明：考虑 $|q^n| = ||q|^n|$，于是：

- $0 < |q| < 1$ 时，$|q^n| = ||q|^n| < ||q| ^ 0| = 1$，因此 $q^n \ne 1$．
- $|q| > 1$ 时，$|q^n| = ||q|^n| > ||q| ^ 0| = 1$，因此 $q^n \ne 1$．

该补丁小结论在卷子上不需要证明，可以直接使用．

:::

补丁小结论提示我们，上式需要保证 $q^m - 1 \ne 0$，只需在 $m$ 为奇数时保证 $q \ne 1$，偶数时保证 $q \ne \pm 1$，因此我们只需把 $q = 1$ 和 $q = -1$（若需要）的情形提前判断一下即可．

:::note $q \ne -1$ 时等比数列任意区间和不为 $0$ 的证明

任取等比数列 $a$，求证 $q \ne -1 \implies$ 对于任意 $l < r$ 有 $\sum_{i = l}^r a_i \ne 0$．

首先，等比数列任取一段后缀仍然是等比数列，即我们可以将 $l$ 到 $r$ 的区间和，转化为另一个等比数列的前缀和．

问题变成 $q \ne -1 \implies S_n \ne 0$．

考虑 $q = 1$ 时，$S_n = na_1 \ne 0$．

而 $q \ne 1$ 时，根据补丁结论，如果 $q \ne -1$，则 $S_n = 0$ 无正整数解．证毕．

:::

## 等比数列题型

### 等比数列信息求解

基本策略：通过将未知量转为 $a_1$ 和 $q$ 的式子，将条件转为若干 $a_1$ 和 $q$ 构成的二元方程组，然后解方程组．

与等差数列不同的是，等比数列构成的方程次数一般较高，需要注意良好的降次策略以及多解问题．

简化性质也要适度使用．

:::info 例题 4.1.1

等比数列 $a$，已知 $a_5 - a_1 = 15$，$a_4 - a_2 = 6$，求 $a_3$ 的值．

:::

:::tip 例题 4.1.1 解答

$$
\begin{cases}
a_1q^4 - a_1 = 15 \\
a_1q^3 - a_1q = 6
\end{cases}
$$

上比下可得（等比数列 $a_1 \ne 0$）：

$$
\dfrac{q^4 - 1}{q^3 - q} = \dfrac 5 2
$$

而

$$
\dfrac{q^4 - 1}{q^3 - q} = \dfrac{(q^2 + 1)(q^2 - 1)}{q(q^2 - 1)}
$$

不难发现 $q^2 - 1 = 0$ 不满足题意，因此约分

$$
\dfrac{q^2 + 1}q = \dfrac 5 2
$$

交叉相乘可得 $2q^2 - 5q + 2 = 0$，解得 $q = 2$ 或 $q = \dfrac 1 2$．

因此 $a_3 = a_1q^2 = \pm 4$．

:::

:::info 例题 4.1.2

已知等比数列 $a$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$，$S_8 = 2$，$S_{24} = 14$，求 $S_{1000}$ 的值．

:::

:::tip 例题 4.1.2 解答

先验一下 $q = 1$ 的情况（前缀和公式需要讨论）．$q = 1$ 时，$S_{24} = 3S_8$，与条件矛盾，舍去．

再验一下 $q = -1$ 的情况（后面前缀和作比，分母下标为偶数）．$q = -1$ 时，$S_8 = 0$，与条件矛盾，舍去．

因此 $q \ne \pm 1$．

根据

$$
\dfrac{S_{24}}{S_8} = \dfrac{q^{24} - 1}{q^8 - 1}
$$

令 $t = q^8$（$t > 0$），可得

$$
\dfrac{t^3 - 1}{t - 1} = \dfrac{(t - 1)(t^2 + t + 1)}{t - 1} = 7
$$

$t - 1 = q^8 - 1 \ne 0$，因此

$$
t^2 + t + 1 = 7
$$

联系 $t > 0$ 可得 $t = 2$，即 $q^8 = 2$．

最后可以注意到

$$
\dfrac{S_{1000}}{S_8} = \dfrac{q^{1000} - 1}{q^8 - 1} = \dfrac{t^{125} - 1}{t - 1} = 2^{125} - 1
$$

因此 $S_{1000} = 2^{126} - 2$．

:::

:::info 例题 4.1.3

递减等比数列 $a$，$a_2a_8 = 6$，$a_4 + a_6 = 5$，求 $\dfrac{a_9 - a_5}{a_7 - a_3}$ 的值．

:::

:::tip 例题 4.1.3 解答

$a_2a_8 = 6$ 等价于 $a_4a_6 = 6$．联立 $a_4 + a_6 = 5$，结合 $a$ 递减，有 $a_4 > a_6$，可得 $a_4 = 3$，$a_6 = 2$．

$$
\dfrac{a_9 - a_5}{a_7 - a_3} = q^2 = \dfrac{a_6}{a_4} = \dfrac 2 3
$$

:::

:::info 例题 4.1.4

已知 $a$ 是等比数列，但不是等差数列，若 $a_1 = 1$，$a_2$，$a_6$，$a_8$ 成等差数列，求 $a_3$．

:::

:::tip 例题 4.1.4 解答

首先，等比数列不是等差数列等价于 $q \ne 1$．这点可以在卷子上直接写，至于怎么证明也比较显然，略去．

条件给出三项成等差数列，运用有限长度等差数列的处理思路，等价为等差中项：

$$
a_2 + a_8 = 2a_6
$$

可得 $q^6 - 2q^4 + 1 = 0$．

这个式子可以运用分组分解法分解为

$$
(q^2 - 1)(q^4 - q^2 - 1) = 0
$$

注意到 $a_3 = a_1q^2 = q^2$，计算 $q^2$ 的值即可，换元

$$
(t - 1)(t^2 - t - 1) = 0
$$

解得 $t = 1$ 或 $t = \pm \dfrac{1 + \sqrt 5}2$．由于 $t = q^2 > 0$，负解舍去．

$t = 1$ 可以取 $q = -1$，$t = \dfrac{1 + \sqrt 5}2$ 也可以令 $q = \pm \sqrt t$，因此两个解都能取到．所以 $a_3 = 1$ 或 $a_3 = \dfrac{1 + \sqrt 5}2$．

:::

### 等比数列的判断与证明

等比数列的证明有两种有细微差别的策略：

- 证明 $\dfrac{a_{n + 1}}{a_n} = q, \quad n \in \N^\ast$，其中 $q$ 是一个与 $n$ 无关的常数．
- 证明 $a_{n + 1} = qa_n, \quad n \in \N^\ast$，其中 $q$ 是一个与 $n$ 无关的常数；**且必须再验证** $a_1 \ne 0$，$q \ne 0$．

方法一是等比数列的定义，证明每一项与前一项的比为一定值．这种方法并不需要多余验证．

来看一道例题：

:::info 例题 4.2

数列 $a$ 满足 $a_1 = 1$，$a_{n + 1} = 2a_n + 1, \quad n \in \N^\ast$，求证：$\{a_n + 1\}$ 是等比数列．

:::

:::tip 例题 4.2 解答（方法一）

试图证明 $\dfrac{a_{n + 1} + 1}{a_n + 1}$ 是定值．

$a_{n + 1} = 2a_n + 1$ 可以简单变形得 $a_{n + 1} + 1 = 2(a_n + 1)$．

看起来胜利在望，只要证明 $a_n + 1 \ne 0$，两边同时除以这个式子就解决了．但这里对 $a_n + 1 \ne 0$ 的证明需要采取数学归纳法，我们有更好的方案……

:::

:::tip 例题 4.2 解答（方法二）

$a_{n + 1} = 2a_n + 1$ 可以简单变形得 $a_{n + 1} + 1 = 2(a_n + 1)$．

由于首项 $a_1 + 1 = 2 \ne 0$，公比 $2 \ne 0$，因此数列为等比数列．

:::

可以看到，方法二往往免去了证明待证数列任意一项不等于 $0$ 可能造成的麻烦，而只需用验证首项和公比替代，这往往简单于前者．那么方法二的道理是什么呢？

其实还是数学归纳法．考虑 $a_{n + 1} = qa_n$，$a_1 \ne 0$，$q \ne 0$，我们有：

- 对于任意 $k \in \N^\ast$，如果 $a_k \ne 0$，则 $a_{k + 1} = qa_k \ne 0$；
- 而 $a_1 \ne 0$；
- 因此对于所有 $k \in \N^\ast$，$a_k \ne 0$；
- 因此等式可以变形为 $\dfrac{a_{n + 1}}{a_n} = q$．

也就是说采取方法二实际上是 **帮你把上面这个小数学归纳法打包省略了**，这在阅卷中是允许的．

当然这并不是说方法二一定简单于方法一，有时候待证数列任意一项不为 $0$ 是显然的，比如已知 $a$ 是等比数列证明 $\{2a_n\}$ 是等比数列，此时不用验证的方法一就更好一点．

值得注意的是，**某些地区可能要求方法一也要验证．这在逻辑上是一步多余的操作，但应试教育就不要跟分数较劲了，推荐无论如何都写一下验证，最保险**．

到这里，等差数列与等比数列相关的基础知识已经讲解完毕，接下来则是大题技巧的总结了．
